坐看烏雲起

2019年02月10日

坐看烏雲起 - 黎智英

《The Great Leveler》封面

看Walter Scheidel的《The Great Leveler》，展示人類歷史，社會的不平等，有錢的越有，大部分人都是身無長物，僅僅在生存的邊緣間活着。這明顯是不公平的。然而，每當這不公平、不平等的社會制度被平等化，都是災難的結果或造成了災難。例如兩次世界大戰死了一億多人，男丁少了，戰後經濟復原，勞工缺乏，工資升了兩三倍。同時戰爭破壞的都是有錢人的資產，有錢人失去最多，社會對比以前是更平等了。若沒有戰爭瘟疫革命政府崩潰這些災難性的摧毀，社會穩定繁榮越長久，社會越不平等，富有的一小撮人累積了越大的特權，更富有和控制了更多的社會資源。這顯然不公平。

然而，我們每次用武力將不平等的社會制度平等化，例如革命，我們都造成大災難。蘇聯中國柬埔寨等實驗共產主義革命的國家，殺的殺餓的餓，死了超過一億人，比兩次大戰死的人還要多。犧牲了這麼多人的生命，為的僅是一小撮人追求的理想。

為甚麼每次社會平等化都是災難？這是社會結構不平等，還是人本身不平等？左派說，這是社會結構不平等，是有權有勢的一小撮人，剝削大眾的無產階級，造成不公平的現象。

Give devil its due，左派說這是社會結構性問題，是沒錯。我們只是不知道怎樣解決這問題。這不公平的現象不僅是人的不同能力造成，還有這1%的人控制了相當的政治資源。這些政治資源成了他們的特權。這情況在民主社會也是一樣，控制了物質資源的階級，必然控制了等同的政治資源，這論點馬克思說得倒是沒錯。但是，若這問題的根本是人天生劣根性，這是天意，人沒可能知道解決方法。

這問題可能不是人的「方法」可解決，這可能是人類文明演進的必經之路。我們活着，一路從困難中學習，不斷進步，永遠解決不了最終的問題。因為根本沒有最終的問題，問題解決了，它衍生出新的問題，我們不斷發現問題，不斷解決，不斷進步。我們不是生活得比以前，就是幾十年前，更平等嗎？

可能解決社會不平等不是個議題，改變人性才是。人性是文化的道德文明感化而進步，是我們行為的結果。文化使我們儘管不知道該怎樣做，卻不斷在解決着問題。不，我們一路做一路犯錯一路學，這是條learning curve，一條學習生存的曲線。道德文明是條學習曲線，謹守遵行，不是想辦法去outsmart這 learning curve，我們不是不斷在進步嗎？要的其實都是人的謙卑。

要解決這社會不平等，可能我們僅有知識是不足夠的，我們還需智慧。假設智慧是我們意識和潛意識的融會，意識理智與直覺互相靈動，衍生一種「知識」，讓我們一知半解下，不斷以行動解決着問題。其實我們在解決着，是人爭權奪利這根本的劣根性。可能是行為改變人的基因，基因改善人性。這是個行為隨着道德文明演進，基因改變人性進化的過程。這到底不是社會制度，而是人的劣根性的問題，遵守道德文明，讓人的行為改造人性，是唯一前進的「方法」。然而，這是條漫長的遠路，但我們卻不斷在進步。

這不平等現象在動物世界裏是一樣。最勁的猩猩擁有族群裏所有女猩猩，亦可先吃最好的食物，其他猩猩才有得吃。沒有社會結構的猩猩為甚麼跟我們是一樣，都是不平等的？這不平等是天生（biological）而非社會制度。

然而動物世界的弱肉強食是殘暴，並不邪惡，不知evil為何物。只有人是邪惡的，問題是在人身上。

人以道德文明克服人性的邪惡，我們的文明不斷進步，克服人性邪惡能量越大，社會越公平。人的文明進步帶動社會公平進步。是，有些理想也帶來進步，但更多更多是帶來大大的災難。希特拉、列寧、史太林、毛澤東實行的理想，都是人類多大的災難。以理想辦事極不化算。

除了幾乎每一個行業都會有個Michael Gordon或Michael Jackson的super star，每一階層橫街小巷都有些受尊重的好人義士，助人為樂的神職人員，和啟發人性的藝術家，這些都是社會上的「英雄」。他們是感化人性邪惡的文明使者。

人世間爭名逐利，強弱優劣，造成階級不平等，上層的1%人口控制了大部分資源。這麼極端的資源分配，我們走在街道上，坐在地鐵以至參加萬人音樂會，人與人之間和諧相處，是否奇蹟？這奇蹟叫道德文明。

頂尖1%的人佔據了大部分資源，但這1%的人像海水不斷淌流着，佔據1%資源的人不斷在變動。我們可能解決的是，讓這1%高層的人競爭，social mobility流通暢順，讓誰都有可能進到這1%的階層，讓社會的「英雄」並存於而感化錢財權利，卻解決不了這階層的人擁有的特權。這特權是社會運作必然的結構，也是人性必然的結果。若最後真正要改變的是人性，是基因演進漫長的過程，讓道德文明暢通無阻，是人唯一能做到的職責。

在今天電子世界知識更透明，道德文明一日千里的奔騰衝刺，開放文明社會不斷在改善人劣根性的趨向，讓世界不斷文明，雖是漫長的路，卻走在進步的步伐上。

我們偉大的中國抗拒這道德文明世界，自成一國，孤立於這文明世界的人性，和人的核心價值的改變。問題是中國用它核心價值觀，能否解決它與這世界分不開、衍生的經濟和政治問題。到最後習近平統治的結果，是最好的印證。習近平統治的最後結果無人知道，但是，若習近平倒行逆施的做法可以成功，證明了人性不是演進過程的結晶，而只是政治的權宜，人性可以是隨着習帝的指令改變的物資因果。有可能嗎？我們不可能忽視的道德文明是，我們怎樣看待這世界，前面便會透視出這世界景象的色彩。中國領導人看到的世界不是文明世界人眼中的世界，這差異最後造成的衝突，影響中國將來有多大，無人知道。將來中國社會貧富要是變得更平等，會是大災難造成，抑或習帝死硬社會主義者最後要實現社會平等化制度所造成？會不會，中美貿易雖解決了，卻是最後打開了中國的pandora's box，藏起來的蛇蟲鼠蟻洶湧而出，中國災難才開始？將來難料，但是，目前國內的氣氛，總予人災難將要來臨不安詳的感覺，令人毛骨悚然。

黎智英

上一則
上一則
着着實實的一餐 (蔡瀾)

下一則
下一則
請收起你的母愛及童真 (畢明)